【KPMG太刻薄】話知OT到清晨！朝早0845開工 遲到罰100蚊

香港做會計師，一向出名係「高辛」，夜晚OT到清晨4、5點嘅大有人在。不過對唔少Partner（合伙人）來講，話知你班細之前一晚OT到幾點，總之，你就係準時返工。

消息人士向本報透露，四大會計師行（Big4）之一畢馬威（KPMG），旗下金融服務審計部某Sub-group，四月開始實施每朝8時45分，要打電話或者Send email俾秘書「打卡」，同秘書報到，證明自己返到公司或者Client個Office。當然，你可以未到Office先Send email，但因為公司System睇到同事Online做嘢未，你呃到一次都呃唔到第二次。

「打卡」都未算，Partner仲喺大會上公佈，如果遲到嘅，就一律罰款100蚊，啲錢畀邊個？Partner聲稱會捐左啲錢，但從來冇人知總共罰左幾多錢，同啲錢去咗邊。係呀，你遲到罰100蚊，但當然，你OT，係唔會獎你100蚊。
即係咁，根據《僱傭條例》，若果僱員遲到，僱主只可依照僱員實際缺勤時間，再按比例扣減工資，若胡亂扣薪乃屬違法行為，一經定罪，最高可被罰款10萬元及監禁1年。

事實上，畢馬威因為太刻薄，所以一直俾業內叫做「PKMG」。上年6月底，畢馬威表面勸退員工，實際裁員，涉及人數超過40人，其中今次叫人「準時返工」嘅金融服務部門係重災區。當時，有被勸退員工向本報表示，被合夥人召見，即被指「你表現唔好，你諗吓自己之後點」，變相要求自動自覺交辭職信。

另外，同為「Big 4」之一嘅德勤，為咗提升更多女性員工做「Mall姐」，夥拍滙豐銀行、沃爾瑪（Walmart）推出「女性高管聯盟」跨企業導師計劃。

會計狗都唔做

LM

【經濟日報專訊】會計師一向工時長，據悉四大會計師行（Big 4）之一的畢馬威（KPMG），有部門4月起實施新措施，員工要在早上報到證明已上班，更有合夥人在大會宣布遲到須罰款100元。

按勞工法例，公司只能扣除員工實際缺勤時間的工資，否則可被罰款及監禁。畢馬威發言人回應指，此並非公司的人力資源政策，正調查事件。

消息指，KPMG旗下金融服務審計部某一組，員工自今年4月起須在每日早上8時45分前，致電或發電郵給秘書報到，證明自己已到達公司或客戶辦公室。由於KPMG的公司系統可監察員工有否在網上工作，所以想「偷步」傳電郵，也有一定難度。

安永德勤：沒遲到罰款制度

消息又指，KPMG合夥人早前在大會宣布，若同事遲到，一律罰款100元。合夥人稱會將款項捐予慈善機構，但從未公開共收取多少罰款，以及受助機構。KPMG發言人回應查詢時表示，這並非公司的人力資源政策，公司正調查事件，如發現有不當情況，會立即跟進。

同為四大會計師行的安永及德勤指，公司無遲到罰款制度，羅兵咸永道截稿前未回應。

另外，有工程公司老闆為符合ISO標準，要求員工每星期六早上回公司開會，更訂下遲到罰款500元的罰則，確保員工準時。

非法扣工資違例 可被檢控

根據僱傭條例，如果僱員缺勤，只能扣除實際缺勤時間的工資，僱主非法扣除工資可被檢控，最高可被罰款10萬元及監禁1年。

安俊人力資源顧問董事總經理周綺萍指，若罰則嚴厲會影響勞資關係，而且不按比例扣除工資會觸犯法例，直言遲到罰款情況並不常見，但曾有中小企老闆為令員工準時，設下罰款制度，有員工月入僅1萬元，卻因遲到被扣除1,000元工資，其後員工向勞工處投訴。

勞工處指出，若罰款不是由公司收取，則目前沒有法例規管此類遲到罰款的做法，惟該處不鼓勵僱主以罰款減少員工遲到次數。